\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a4paper,top=2.5cm,bottom=2.5cm,right=2.5cm,left=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{array,multirow,graphicx}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{titling}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{polski} 
\usepackage{lastpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{listings}

\setlist{nosep}

\graphicspath{ {zdj/} }

\titleformat*{\section}{\normalsize\bfseries}			
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}		
\titleformat*{\subsubsection}{\normalsize\bfseries} 		

\lstset{frame=single,
  language=C,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  showstringspaces=false,
  mathescape = true
}

\setlength\parindent{1em}
\linespread{1}

\renewcommand{\maketitle}
	{\begin{center}
	{ \hfill Janusz Janaszek}
	\vspace{3em}\\
	{\LARGE\bfseries Poradnik CMake}
	\vspace{.5em}\\
	{\large\thetitle}
	\end{center}}

\title{\emph{Cross Kompilacja Kodu w Języku C na Urządzenie\\STM32F042K6T6 oraz Debug z Użyciem OpenOCD i
GDB}}

\newcommand{\dollar}{\mbox{\textdollar}}

\begin{document}
\maketitle
\vspace{1em}

\section{WSTĘP}
\subsection{Czym jest CMake}
CMake jest darmowym open-source'owym narzędziem przeznaczonym do generowania, w~sposób niezależny od
używanego kompilatora, plików \emph{MakeFile} dla programu GNU~Make, przeznaczonych do budowania
plików wykonawczych programów napisanych w językach: C, C++, Objective-C, CUDA, Fortran oraz ASM.

\subsection{Czym jest OpenOCD}
Pełna nazwa programu to Open On-Chip Debugger. Jest to darmowe open-source'owe narzędzie przeznaczone do
programowania mikrokontrolerów przy pomocy dedykowanego do urządzenia debuggera wykorzystując interfejs
JTAG.

\subsection{Czym jest GDB}
Inaczej GNU DeBugger. Narzędzie przeznaczone do prowadzenia debugu, umożliwiające analizę działania
programu lub powodów wystąpienia błędów. W naszym przypadku wykorzystamy jego zdolność połaczenia z
portem JTAG otwartym przez OpenOCD, a~w~efekcie możliwość debugowania programu uruchamianego na
mikrokontrolerze.

\subsection{Przykładowy program}
Załączony w folderze \emph{code} program został wygenerowany w środowisku STM32CubeIDE dla urządzenia
STM32F042K6T6. Program nie robi niczego szczególnego (co widać po pliku \emph{main.c}), gdyż jedynie
inicjalizuje kilka peryferiów i przełącza stan jedenego pinu co sekundę. W domyśle do pinu dołączona jest
dioda sygnalizacyjna by poinformować nas, że nasz kod działa i został wgrany poprawnie.

\subsection{Co chcemy osiągnąć}

\begin{enumerate}
	\item Chcemy stworzyć plik \emph{CMakeLists.txt} na podstawie którego CMake będzie zdolny do
		wygenerowania pliku \emph{MakeFile} bez zwracania błędów.
	\item Chcemy poprawić plik \emph{CMakeLists.txt} tak, by GNU Make w oparciu o wygenerowany
		\emph{MakeFile} mógł wykorzystując kompilator \emph{arm-none-eabi-gcc} skompilować
		i~zbudować projekt (ponieważ działający CMake i budujący się projekt to dwie różne rzeczy).
	\item Chcemy z pomocą narzędzia GNU Make oraz GNU Linker utworzyć plik wykonawczy w formacie
		\emph{elf}.
	\item Chcemy za pomocą GNU Objcopy wykorzystując informacje z otrzymanego pliku \emph{elf}
		wygenerować plik \emph{hex}, który dalej będziemy wgrywać do pamięci FLASH urządzenia.
	\item Chcemy wykorzystać OpenOCD (opcjonalnie OpenOCD+GDB) do wgrania programu na urządzenie.
	\item Chcemy wykorzystać OpenOCD+GDB do debugu programu.
\end{enumerate}

\section{NAJPROSTSZA CMAKELISTA NA ŚWIECIE} \label{easy}
Załóżmy, że napisaliśmy prosty program składający się tylko z pliku \emph{main.h} oraz \emph{main.cpp} o
treści:

\begin{lstlisting}
	#include <iostream>
	#include "main.h"

	int main(int argc, char *argv[]){
	   std::cout << "Hello World!" << std::endl;
	   return 0;
	}
\end{lstlisting}

W takim wypadku całkowicie wystarczające jest sporządzenie prostej CMakeListy o~poniższej zawartości:

\begin{lstlisting}
	cmake_minimum_required(VERSION 3.16)
	project(hello CXX)
	include_direcotries($\dollar${CMAKE_SOURCE_DIR})
	add_executable(hello_xd main.cpp)
\end{lstlisting}

Jak widać, jedyne o co należy zadbać, to wskazanie minimalnej wersji programu, określenie nazwy projektu
(i opcjonalnie języka, tutaj zaznaczonego argumentem "CXX"), wskazanie folderu zawierającego niezbędne
pliki nagłówkowe oraz nazwanie pliku wykonawczego i podanie jego plików źródłowych. Zmienna
\emph{CMAKE\_SOURCE\_DIR} przechowuje ścieżkę do naszego pliku CMakeLists.txt, a zakładamy, że nasz
plik \emph{main.h} znajduje się w tym samym folderze.

Wywołując w terminalu poniższe komendy otrzymamy plik wykonawczy \emph{hello\_xd}.
\begin{lstlisting}
	$\dollar$ cmake ./
	$\dollar$ make all
\end{lstlisting}

W celu poznania nowych funkcji, pozwalających na dość głęboką konfigurację swojej CMakeListy, warto
odnieść się do dokumentacji CMake'a pod linkiem (dla wersji 3.17): https://cmake.org/cmake/help/v3.17/

\section{CMAKELISTA Z ZAŁĄCZONEGO KODU}
Przenieśmy się do pliku \emph{CMakeLists.txt} z załączonego przykładowego kodu. Został on sporządzony
w~takiej formie, by stanowił jedyny taki plik w projekcie i nie załączał podfolderów. Jako ciekawostkę
dodam, że możliwe jest tworzenie projektów w formie dekoncentrycznej, gdzie w~podfolderach z innych
CMakeList budowane są poboczne pliki wykonawcze lub biblioteki, które następnie są linkowane (biblioteki)
lub dodawane do głównego pliku jako "dependencies" (pliki wykonawcze). 

\subsection{Ustawienie projektu}
W początkowej części \emph{CMakeLists.txt} często używana jest komenda \emph{set()}. Służy ona do
przypisywania wartości zmiennym. Nazwy zmiennych programu najczęściej zaczynają się od słowa "CMAKE\_".
Niektóre zmienne, jak np. "PROJECT\_NAME" ustawiane są automatycznie w toku wykonywania konkretnych
komend (tutaj \emph{project()}). W CMake-u istnieją zmienne binarne, którym przypisać można wartości ON
lub OFF. W linijce 9 widzimy przykład jej użycia. Posługiwanie się zmiennymi absolutnie nie jest
konieczne, jednak ogromnie ułatwia pracę. Nazwy zmiennych mogą być pisane małymi i wielkimi literami
i~ zawsze należy (adresując je) zamykać je w nawiasach klamrowych poprzedzonych znakiem \$. 
 
Ważnymi w przypadku cross kompilacji zmiennymi są te odpowiadające za wskazanie używanego kompilatora. W
przykładowym projekcie posługujemy się językami C~i~ASM (fragmenty assemblera można znaleźć w bibliotece
CMSIS oraz pliku \emph{stratup}) więc ustawiamy zmienne CMAKE\_C\_COMPILER i CMAKE\_ASM\_COMPILER.
Gdybyśmy nie wskazali tutaj którego kompilatora zamierzamy używać, istnieje bardzo duża szansa, że
program próbowałby dokonać kompilacji przy pomocy zwykłego GCC, które nie poradziłoby sobie z kompilacją
na architekturę ARM.

\subsection{Ustawienia kompilatora i linkera}
Zmienna CMAKE\_C\_FLAGS przechowuje flagi, które zostaną użyte przy wywołaniu wybranego wcześniej
kompilatora. Aby mieć pewność, że ustawiając flagi w jednym miejscu nie usuwamy flag ustawianych gdzie
indziej (bardzo ważne w przypadku zdecentralizowanych CMake'ów) warto tę zmienną nadpisać jej obecną
wartością, appendowaną nowymi parametrami (linijka 22). Alternatywą do nadpisywania zmiennej jest użycie
fukncji \emph{target\_compile\_options()}, wymaga to jednak utworzenia wcześniej targetu (bardziej
szczegółowo opisane w \emph{Rozdziale \ref{target}}). Przykład jej użycia widzimy w linijce 53, gdzie
została umieszczona tylko dla wyizolowania flag, które w celach debugowych można szybko dodawać i~usuwać.

W linijkach 24-25 przedstawiono przykładową konfigurację dla GNU Linker'a. Wskazany skrypt \emph{.ld}
zawiera informacje o obszarach pamięci urządzenia, na które później wgrywany będzie kod. Dzięki niemu można
utworzyć zamiast pliku \emph{.bin} plik \emph{.hex}, który w przeciwieństwie do tego pierwszego zawiera
już informację o tym, w jakim obszarze pamięci należy go umieścić (w przypadku \emph{.bin} konieczne
było by podanie tej informacji przy każdej próbie wgrania programu do pamięci).

Skrypty linkera (lub template'y) najczęściej można pobrać ze strony producenta razem z bibliotekami. Na
początku w celu określenia jakich flag i definicji kompilatora powinniśmy użyć przydaje się wygenerowanie
podobnego kodu w środowisku przeznaczonym do używanego przez nas typu mikrokontrolera (STM32CubeIDE,
MCUXpresso, PSoC Creator itd.) i skopiowanie ich. W miarę pracy z danym kompilatorem dobieranie flag
zacznie przychodzić bardziej naturalnie przy wsparciu dokumentacji (manual page dla arm-none-eabi-gcc:
https://manned.org/arm-none-eabi-gcc). 

\subsection{Konfiguracja plików}\label{config}
CMake, z myślą o wspieraniu skryptów mających współgrać z kodem, umożliwia automatyczną edycję plików
tekstowych przy pomocy funkcji \emph{configure\_file()}. Przyjmuje ona tylko dwa argumenty: ścieżkę pliku
wejściowego i wyjściowego. Jeżeli w pliku umieszczone zostały zmienne, którymi posługuje się dana
CMakeLista, zostaną one w pliku wyjściowym podmienione na wartości obecnie przechowywane przez wskazane
zmienne. W przykładowym projekcie skrypty konfigurowane w ten sposób znajdują się w folderze
\emph{Scripts} i dla rozróżnienia zostały oznaczone rozszerzeniem \emph{.in}.

\subsection{Tworzenie targetu, listy plików i nagłówki} \label{target}
Tak jak zostało wspomniane w \emph{Rozdziale \ref{easy}}, tworząc target w postaci pliku wykonawczego
interesować będzie nas komenda \emph{add\_executable()}. Podajemy w niej jako pierwszy argument ścieżkę z
nazwą pliku, który zostanie utworzony, a jako pozostałe argumenty - pliki źródłowe, na podstawie których
ma zostać stworzony. Ponieważ w złożonych projektach możemy się spodziewać ich nawet kilkadziesiąt,
rozsianych po różnych folderach, uciążliwe byłoby wypisywanie ich po kolei. Dla ułatwienia tego procesu
można skorzystać z funkcji \emph{file()}. Ma ona szeroką gamę zastosowań dotyczących tworzenia, odczytu i
edycji plików. Z~parametrem GLOB, może ona służyć do utworzenia listy ścieżek do plików na podstawie
podanego kryterium wyszukiwania. Przydatnym parametrem jest również GLOB\_RECURSE, dzięku któremu podane
kryterium wyszukiwania zostanie zastosowane do wskazanego folderu oraz rekursywnie do wszystkich jego
podfolderów. Wygenerowana lista adresowana jest jak zwykła zmienna i może zostać przekazana jako argument
do \emph{add\_executable()} lub \emph{add\_library()}.

Oprócz plików źródłowych konieczne jest również wskazanie plików nagłówkowych (temat już poruszony w 
\emph{Rozdziale \ref{easy}}). Można zrealizować to na dwa sposoby w zależności od użytej w tym celu
fukncji. Do tej pory używaliśmy tylko \emph{include\_directories()}, która przekazuje nagłówki ze
wskazanych folderów do \textbf{wszystkich} targetów tworzonych przez daną CMakeListę. Jeżeli tworzony
jest tylko jeden lub definicje nie powtarzają się między nagłówkami różnych targetów, nie zauważymy
problemów. Natomiast w wypadku gdy potrzebujemy wskazać pliki nagłowkowe tylko
dla jednego konkretnego targetu, powinniśmy skorzystać z
\emph{target\_include\_directories()}.

\subsection{Właściwości}
W linijce 55 widzimy przykład użycia funkcji \emph{set\_properties()}. W tym wypadku powoduje ona
usunięcie dodatkowych plików w momencie wywołania komendy \emph{make clean} w terminalu już po
wygenerowaniu przez nas pliku \emph{MakeFile}. Lista możliwych do edytowania właściwości i scope'ów w
których występują jest długa i można ją znaleźć dla wersji 3.17 pod linkiem:
https://cmake.org/cmake/help/v3.17/manual/cmake-properties.7.html

\subsection{Komendy automatyczne}
Jak widać w linijce 60, w CMake'u możliwa jest również automatyzacja części operacji przy pomocy funkcji
\emph{add\_custom\_command()}. W przypadku komend odnoszących się do targetów, możliwe jest zlecenie
wykonania ich przed procesem linkowania, przed procesem budowania programu lub po zbudowaniu programu.
Tutaj użyto trzech komend by po zbudowaniu programu utworzyć plik \emph{.hex}, obliczyć rozmiar programu
i to, jaki fragment pamięci on zajmie na docelowym urządzeniu.

\subsection{Konwencje pisania CMakeList}
Tak jak nie raz starałem się zaznaczyć, nie istenieje jedyna poprawna konwencja tworzenia CMakeList. W
tym poradniku skupiliśmy się na konwencji koncentrycznej, gdzie operujemy na tylko jednym pliku
umieszocznym w roocie naszego projektu. Jako ciekawostkę chciałbym przytoczyć drugi dość popularny sposób
pisania, czyli CMake dekoncentryczny. W tej konwencji w folderach zawierających pliki, które moglibyśmy
zakwalifikować jako biblioteki (w naszym przykładowym projekcie jest to przykładowo{\break}
Drivers/STM32F0xx\_HAL\_Driver/) umieszczamy dodatkowe pliki \emph{CMakeLists.txt},{\break}a w naszym głównym
pliku załączamy te foldery przy pomocy funkcji \emph{add\_subdirectory()}. W każdej z pobocznych
CMakeList możemy wtedy stworzyć bibliotekę (\emph{add\_library()} ), dokonać odpowiednich ustawień i
definicji zmiennych, a następnie połączyć wspomniane biblioteki z naszym targetem poprzez funkcję
\emph{target\_link\_libraries()}.

\section{FLASH I DEBUG}
Teraz przenieśmy się do folderu \emph{Scripts}. Ważną uwagą, która pomoże w interpretacji treści skryptów
jest to, że na moim komputerze korzystam z terminala o nazwie "st" (simple terminal). Aby skrypty
\emph{flash.sh} i \emph{debug.sh} zadziałały, należy podmienić nazwę terminala na nazwę obecnego w danym
komputerze.
 
\subsection{Konfiguracja OpenOCD}
Wśród skryptow znajdziemy konfigurację OpenOCD w dwóch wariantach: pod sam flash oraz pod flash z
debugiem. Pliki konfiguracyjne posiadają rozszerzenie \emph{.cfg}. Jedyną różnicą między nimi są komendy
kierowane do urządzenia po połączeniu z programatorem. 

OpenOCD posiada dość rozbudowaną bibliotekę własnych skryptów konfiguracyjnych, które mogą być załączane
przez nasze \emph{.cfg} (w systemie Linux Manjaro program \emph{pacman} instaluje je pod ścieżką
\emph{/usr/share/openocd/scripts}). Załączenie skryptu wykonywane jest przez użycie komendy \emph{source
[find ...]} i podanie ścieżki relatywnie do katalogu \emph{scripts} w~plikach instalacyjnych OpenOCD. Po
załączeniu wykonywany jest szereg zawartych w~skrypcie komend.

W pliku \emph{openocd\_settings\_flash.cfg} widzimy przykład kolejno:
\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{0em}
	\renewcommand\labelitemi{-}
	\item konfiguracji interfejsu i połączenia z programatorem STLink 2.1
	\item konfiguracji interfejsu programującego na SWD
	\item ustawienia pola roboczego
	\item ustawienia nazwy urządzenia
	\item konfiguracji i połączenia z urządzeniem
	\item ustawienia typu resetu na software'owy
	\item zaprogramowania urządzenia
	\item inicjlizacji urządzenia
	\item resetu
	\item zakończenia sesji 
\end{itemize}
W konfiguracji z myślą o debugu przez GDB nie widzimy ostatnich czterech operacji, pownieważ zarządzać nimi
będzie już samo GDB. Sposób uruchomienia OpenOCD z wykorzystaniem pliku konfiguracyjnego możemy
przeczytać w skryptach \emph{flash.sh} oraz \emph{debug.sh}.

W celu przeprowadzenia głębszego researchu polecam poniższę stronę, gdzie można zdobyć więcej informcji o
bardziej zaawansowanych skryptach konfiguracyjnych OpenOCD:
http://openocd.org/doc/html/Config-File-Guidelines.html

\subsection{Debug przez GDB}
Tak samo jak w przypadku OpenOCD, w momencie wywołania GDB za pomocą terminala również możemy skorzystać
ze skryptu konfiguracyjnego (z rozszerzeniem \emph{.gdbconf}), stanowiącego listę komend, które
automatycznie wykona program. W załączonym skrypcie kolejno wykonujemy komendy:

\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{0em}
	\renewcommand\labelitemi{-}
	\item połączenia z interfejsem OpenOCD (port 3333)
	\item reset programowanego urządzenia z zatrzymaniem od razu po resecie
	\item wgranie kodu na mikrokontroler
	\item ponownie reset z zatrzymaniem
	\item utworzenie breakpointa na funkcji main()
	\item wznowienie programu (który powinien zatrzymać się teraz na początku maina)
\end{itemize}
Wewnątrz skryptu \emph{debug.sh} widzimy w jaki sposób wywoływany jest GDB. Dla wygody użyto flagi "--tui",
która otwiera dla nas treminalowy interfejs graficzny, w którym wyświetlony zostanie podgląd kodu.

Więcej informacji na temat konfiguracji obsługi GNU DeBuggera można znaleźć na stronie:
https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/

\end{document}
